\documentclass[10pt,a4paper]{report}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\begin{document}

\begin{center}
\textbf{{\LARGE Universidad Tecnol\'{o}gica Metropolitana}\\[0.5cm]
{\LARGE del Estado de Chile}}\\[2cm]
{\Large Escuela de Inform\'{a}tica}\\[3cm]
Ayudant\'{i}a Ingenier\'{i}a de Software\\[1cm]
{\Huge \textbf{Patrones de Dise\~no}}\\[0.9cm]
{\Huge \textbf{en la Ingenier\'{i}a de Software}}\\[5cm]
{\large Carla Arteaga - Paula Lineros - Juan Carlos P\'{e}rez}\\[2cm]
Santiago - 12 de Diciembre de 2013
\end{center}
\newpage

\section{Patrones de Dise\~{n}o}

Los patrones de dise\~{n}o son la base para la b\'{u}squeda de soluciones a problemas comunes en el desarrollo de software y otros \'{a}mbitos referentes al dise\~{n}o de interacci\'{o}n o interfaces.\\\

\subsection{Beneficios}
\bigskip
\begin{enumerate}

\item Disminuir n\'{u}mero de iteraciones en el ciclo de vida del software.
\item Ayuda a los desarrolladores y analistas de sistemas de software a 
resolver problemas, en una estructura dada.
\item Recoge toda la experiencia de desarrolladores a un problema, y 
se le asigna un sentido literal.\\

\end{enumerate}


Los patrones de dise\~{n}o nos pueden ayudar a reutilizar muchas piezas de software, y no solamente para un Sistema en particular, sino que pueden ser reutilizados en varios sistemas. Algunos patrones por su naturaleza ser\'{a}n aplicados solo para un sistema. El Patr\'{o}n no es mas que una forma estandarizada de resolver un problema. Tal vez muchos piensan que se perder\'{a} mucho tiempo(y realmente el tiempo de desarrollo se puede incrementar la primera vez que realizamos esta tarea) pero no es as\'{i}, al final ganamos tiempo en el Mantenimiento del Sistema.\\

\subsection{Clases de Patrones}
\bigskip
\begin{enumerate}

\item {Patrones de Creaci\'{o}n:}\\

Aqu\'{i} se agrupan los patrones que su prop\'{o}sito es la Creaci\'{o}n de Clases y Objetos, as\'{i} como para que las utilizaremos una vez creadas. El ejemplo mas sencillo de este grupo es el de Singleton, que no es mas que la implementaci\'{o}n de creaci\'{o}n de una \'{u}nica instancia de un objeto, el cual mantiene su estado siempre. ¿Qu\'{e} aplicaciones practicas le encontramos a este patr\'{o}n?  Podr\'{i}amos utilizarlo para mantener una clase con la informaci\'{o}n b\'{a}sica de un usuario conectado a nuestra aplicaci\'{o}n, para que no tengamos que ir a la Base de Datos a recuperarla cada vez que la necesitamos.\\

\item {Patrones de Estructura:}\\

Aqu\'{i} se agrupan los patrones que definen la estructura interna de una clase, por ejemplo el patr\'{o}n Facade el cual muestra m\'{e}todos o funciones f\'{a}ciles de entender para realizar una acci\'{o}n, encapsulando el detalle de la complejidad de la tarea a realizar. Por ejemplo con un solo m\'{e}todo podemos mostrar un mensaje al usuario, seteando una barra de estado, mostrando un mensaje emergente, ver si es de error o no, etc. o la combinaci\'{o}n de estas acciones, en una sola llamada, quitando as\'{i} la complejidad de saber a que objetos asignarles el mensaje, como mostrar un mensaje emergente, y otras tareas que ser\'{i}an repetitivas en una aplicaci\'{o}n.\\

\item {Patrones de Comportamiento:}\\

Aqu\'{i} se agrupan los patrones que se enfocan en la comunicaci\'{o}n entre clases y objetos. Un ejemplo es el patr\'{o}n Observer, el cual permite que una clase A pueda permitir a otras a registrarse para que cuando suceda un evento en la clase A esta le notifique a la clase registrada. El patr\'{o}n Observer es asociado al paradigma Model-View-Controller, ya que en base a eventos que suceden en la Vista se intercomunican con el Controlador y el Modelo.\\
\end{enumerate}

\subsection{MVC (Modelo Vista Controlador)}
\bigskip
Es un patr\'{o}n de arquitectura de software que separa los datos de una aplicaci\'{o}n, la interfaz de usuario, y la l\'{o}gica de control en tres componentes distintos.\\

El patr\'{o}n de llamada y retorno MVC, se ve frecuentemente en aplicaciones web, donde la vista es la p\'{a}gina HTML y el c\'{o}digo que provee de datos din\'{a}micos a la p\'{a}gina. El modelo es el Sistema de Gesti\'{o}n de Base de Datos y la L\'{o}gica de negocio, y el controlador es el responsable de recibir los eventos de entrada desde la vista.\\\\

Descripci\'{o}n del Patr\'{o}n MVC
\bigskip
\begin{itemize}

\item Modelo: Esta es la representaci\'{o}n específica de la informaci\'{o}n con la cual el sistema opera. En resumen, el modelo se limita a lo relativo de la vista y su controlador facilitando las presentaciones visuales complejas. El sistema tambi\'{e}n puede operar con m\'{a}s datos no relativos a la presentaci\'{o}n, haciendo uso integrado de otras l\'{o}gicas de negocio y de datos afines con el sistema modelado.

\item Vista: Este presenta el modelo en un formato adecuado para interactuar, usualmente la interfaz de usuario.

\item Controlador: Este responde a eventos, usualmente acciones del usuario, e invoca peticiones al modelo y, probablemente, a la vista.
\end{itemize}
\bigskip
\newpage

Ventajas de MVC\
\begin{itemize}
\item Clara separaci\'{o}n entre interfaz, l\'{o}gica de negocio y de presentaci\'{o}n, que adem\'{a}s provoca parte de las ventajas siguientes.
\item Sencillez para crear distintas representaciones de los mismos datos.
\item Facilidad para la realizaci\'{o}n de pruebas unitarias de los componentes, as\'{i} como de aplicar desarrollo guiado por pruebas.
\item Reutilizaci\'{o}n de los componentes.
\item Simplicidad en el mantenimiento de los sistemas.
\item Facilidad para desarrollar prototipos r\'{a}pidos.
\item Los desarrollos suelen ser m\'{a}s escalables.\\\\
\end{itemize}

Desventajas de MVC\

\begin{itemize}
\item Tener que ce\~{i}irse a una estructura predefinida, lo que a veces puede incrementar la complejidad del sistema. Hay problemas que son m\'{a}s difíciles de resolver respetando el patr\'{o}n MVC.
\item La curva de aprendizaje para los nuevos desarrolladores se estima mayor que la de modelos m\'{a}s simples como Webforms.
\item La distribuci\'{o}n de componentes obliga a crear y mantener un mayor n\'{u}mero de ficheros.
\end{itemize}
\bigskip
Muchos de los sistemas inform\'{a}ticos que nos piden crear como proyectos en la universidad utilizan un Sistema de Gesti\'{o}n de Base de Datos para gestionar los datos: en l\'{i}neas generales del MVC corresponde al modelo. La uni\'{o}n entre capa de presentaci\'{o}n y capa de negocio conocido en el paradigma de la Programaci\'{o}n por capas representar\'{i}a la integraci\'{o}n entre Vista y su correspondiente Controlador de eventos y acceso a datos, MVC no pretende discriminar entre capa de negocio y capa de presentaci\'{o}n pero si pretende separar la capa visual gr\'{a}fica de su correspondiente programaci\'{o}n y acceso a datos, algo que mejora el desarrollo y mantenimiento de la Vista y el Controlador en paralelo, ya que ambos cumplen ciclos de vida muy distintos entre s\'{i}.

\subsection{Anexo: URL del Repositorio}
\bigskip
https://github.com/fandub/Tarea3Ayundantia/
\end{document}
